\pdfminorversion=4
\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 03}

\begin{document}

\titleframe
\tocframe

\mysection{Rückblick und Ausblick}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}{Was wir letztes Mal gelernt haben \dots}
    \begin{itemize}
      \item Wie erstelle ich ein \LaTeX-Dokument
      \item Dokumentenklassen und Pakete
      \item Befehle und Umgebungen
      \item Erste Züge der Textstrukturierung
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{Was wir dieses Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
    \item Dokumenten- und Textstrukturierung
    \begin{itemize}
      \item Logische Struktur des Hauptteils -- Gliederung \& Inhaltsverzeichnis
      \item Lokale Struktur von einzelnen Kapiteln
    \end{itemize}
    \item Textformatierung    
    \begin{itemize}
      \item Textausrichtung \& Spalten
      \item Listen \& Zitate
    \end{itemize}
    \item Fehlerbehebung in \LaTeX
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Textstrukturierung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Verschiedene Bestandteile der }
  \begin{block}{Struktur in Dokumenten}
    Die Struktur eines Dokuments ist mehr als nur Absätze und Überschriften! Ordentlich strukturierte Dokumente haben eine
    \begin{itemize}
      \item Globale Struktur (Vorspann, Hauptteil, Anhang, Abspann)
      \item Logische Struktur -- Gliederung (Kapitel, Unterkapitel, \dots)
      \item Lokale Struktur (Absätze, Listen, Spalten, \dots)
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{}
    \killDepth{Übergang von lokaler Struktur zu Textformatierung ist fließend!}
  \end{alertblock}
  \begin{alertblock}{}
    Seitenränder und Abstände sind kein Teil der Struktur, sondern der \killDepth{Typographie, und werden in der nächsten Vorlesung behandelt!}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection{Gliederung}[des Hauptteils]

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Gliederungsbefehle}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Logische Gliederung mit Eintrag im Inhaltsverzeichnis}
    Die logische Gliederung eines Dokuments erfolgt durch Unterteilung in Kapitel, Unterkapitel und so weiter \dots
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\small
      \begin{tabular}{cl>{\color{myBlack50}\itshape\footnotesize}l}
        \textbf{Ebene}  & \textbf{Befehle} 						& \textbf{Hinweise}					                            \\[0.5em]
        \llap{$-$}1     & {\textcode|\part|}			    & nicht in {\textcode|scrlttr2|}                        \\
        0         			& {\textcode|\chapter|}		    & nur in {\textcode|scrbook|} und {\textcode|scrreprt|}	\\[0.5em]
        1		          	& {\textcode|\section|}	    	& nicht in {\textcode|scrlttr2|}			                	\\
        2		          	& {\textcode|\subsection|}		& nicht in {\textcode|scrlttr2|}		                    \\
        3	          		& {\textcode|\subsubsection|}	& nicht in {\textcode|scrlttr2|}		                    \\[0.5em]
        4	          		& {\textcode|\paragraph|}	  	& nicht in {\textcode|scrlttr2|}			                  \\
        5		          	& {\textcode|\subparagraph|}  & nicht in {\textcode|scrlttr2|}                        \\
      \end{tabular}
    \par}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}\Centering
    \textcode|//nocolor+\paragraph+| und \textcode|//nocolor+\subparagraph+| sind unnummeriert.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Gliederungsbefehle -- Funktionalität}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip, bottom=0.5\baselineskip]{Funktion der Befehle}\Centering
    \code|\section[//grayArg{Kurztitel}]{//blueArg{Überschrift}}|
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}\itemsep0.5\baselineskip
      \item \code|//blueArg{Überschrift}|
      \begin{itemize}
	\item Muss angegeben werden
	\item Erzeugt Kapitelüberschrift mit Nummerierung
	\item Eintrag im Inhaltsverzeichnis
      \end{itemize}
      \item \code|//grayArg{Kurztitel}|
      \begin{itemize}
	\item Muss \alert{nicht} gesetzt werden
	\item Ersetzt Eintrag von \code|//blueArg{Überschrift}| im Inhaltsverzeichnis
	\item wird optional in der Kopfzeile angezeigt
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    \killDepth{Alle anderen Gliederungsbefehle funktionieren analog.}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Beispiel}
\begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.35\textwidth,after title app={\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\scriptsize
\begin{morecode}
//minor|\documentclass{scrreprt}

\begin{document}|
 
 \part{Tiere}

//minor|\end{document}|
\end{morecode}
\tcblower
\scriptsize
  \centering
  \roundedPDF[trim = 2cm 16.5cm 10.5cm 2cm, page = 1]{sections}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Beispiel}
\begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.35\textwidth,after title app={\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\scriptsize
\begin{morecode}
//minor|\documentclass{scrreprt}

\begin{document}|
 
 \chapter{Wirbeltiere}
  \lipsum
  
 \section{Vögel}
  \lipsum

 \subsection{Gänsevögel}
  \lipsum
 
//minor|\end{document}|
\end{morecode}
\tcblower
\scriptsize
  \centering
  \roundedPDF[trim = 2cm 16.5cm 10.5cm 2cm, page = 2]{sections}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Beispiel}
\begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.35\textwidth,after title app={\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\scriptsize
\begin{morecode}
//minor|\documentclass{scrreprt}

\begin{document}|
 
 \subsubsection{Entenvögel}
  \lipsum

 \paragraph{Gänse}
  \lipsum

 \subparagraph{Schwäne}
  \lipsum

//minor|\end{document}|
\end{morecode}
\tcblower
\scriptsize
  \centering
  \roundedPDF[trim = 2cm 16.5cm 10.5cm 2cm, page = 3]{sections}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Gliederungsbefehle}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Logische Gliederung ohne Eintrag im Inhaltsverzeichnis}
    {\Centering\small
      \begin{tabular}{cl>{\color{myBlack50}\itshape\footnotesize}l}
        \textbf{Ebene}  & \textbf{Befehle} 					      	& \textbf{Hinweise}					                            \\[0.5em]
        \llap{$-$}1     & {\textcode|\part//blue{~Star}|}		    	  & nicht in {\textcode|scrlttr2|}                        \\
        0         			& {\textcode|\chapter//blue{~Star}|}		    & nur in {\textcode|scrbook|} und {\textcode|scrreprt|}	\\[0.5em]
        1		          	& {\textcode|\section//blue{~Star}|}	    	& nicht in {\textcode|scrlttr2|}			                	\\
        2		          	& {\textcode|\subsection//blue{~Star}|}		  & nicht in {\textcode|scrlttr2|}		                    \\
        3	          		& {\textcode|\subsubsection//blue{~Star}|}	& nicht in {\textcode|scrlttr2|}		                    \\[0.5em]
        4	          		& {\textcode|\paragraph//blue{~Star}|}	  	& nicht in {\textcode|scrlttr2|}			                  \\
        5		          	& {\textcode|\subparagraph//blue{~Star}|}   & nicht in {\textcode|scrlttr2|}                        \\[0.5em]
        --	          	& {\textcode|\minisec|}             &                                                       \\
      \end{tabular}
    \par}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}\Centering\small
    Alle Überschriften ohne Eintrag im Inhaltsverzeichnis sind unnummeriert.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Gliederungsbefehle -- Funktionalität}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip, bottom=0.5\baselineskip]{Funktion der gesternten Befehle}\Centering
    \code|\section//blue{~Star}{//blueArg{Überschrift}}|
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}\itemsep0.5\baselineskip
      \item \code|//blueArg{Überschrift}|
      \begin{itemize}
	\item Muss angegeben werden
	\item Erzeugt Kapitelüberschrift ohne Nummerierung
	\item kein Eintrag im Inhaltsverzeichnis
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    Alle anderen Gliederungsbefehle funktionieren analog.\\[0.5em]
    Der Befehl \textcode|\minisec| hat keinen Stern!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Beispiel}
\begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.35\textwidth,after title app={\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\scriptsize
\begin{morecode}
//minor|\documentclass{scrreprt}

\begin{document}|
 
 \part//blue+~Star+{Tiere}

//minor|\end{document}|
\end{morecode}
\tcblower
\scriptsize
  \centering
  \roundedPDF[trim = 2cm 16.5cm 10.5cm 2cm, page = 4]{sections}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Beispiel}
\begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.35\textwidth,after title app={\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\scriptsize
\begin{morecode}
//minor|\documentclass{scrreprt}

\begin{document}|
 
 \chapter//blue+~Star+{Wirbeltiere}
  \lipsum
  
 \section//blue+~Star+{Vögel}
  \lipsum

 \subsection//blue+~Star+{Gänsevögel}
  \lipsum
 
//minor|\end{document}|
\end{morecode}
\tcblower
\scriptsize
  \centering
  \roundedPDF[trim = 2cm 16.5cm 10.5cm 2cm, page = 5]{sections}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Beispiel}
\begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.35\textwidth,after title app={\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\scriptsize
\begin{morecode}
//minor|\documentclass{scrreprt}

\begin{document}|
 
 \subsubsection{Entenvögel}
  \lipsum

 \paragraph//blue+~Star+{Gänse}
  \lipsum

 \subparagraph//blue+~Star+{Schwäne}
  \lipsum

 \minisec{Zwergschwan}
  \lipsum

//minor|\end{document}|
\end{morecode}
\tcblower
\scriptsize
  \centering
  \roundedPDF[trim = 2cm 16.5cm 10.5cm 2cm, page = 6]{sections}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Anhang}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Was gehört in den Anhang?}
\begin{block}{Inhalt}
 In den Anhang gehören \alert{große und unübersichtliche} Tabellen, Grafiken,
  Berechnungen und weitere Informationen, die im Text nur verwirren würden,
  aber der Vollständigkeit halber in das Dokument gehören.
 \vskip0.5\baselineskip
 {\small\alert{\textbf{Wichtig}}: Alle für das Verständnis essentiellen Inhalte
  müssen (mindestens in gekürzter Form) auch im Fließtext auftauchen.\par}
\end{block}
\begin{block}[after title app={\hfill\textcode{scrbook}, \textcode{scrartcl} und \textcode{scrreprt}}]{Formatierung}
  \textcode|\appendix| aktiviert die Formatierung für den Anhang
  \begin{itemize}
   \item \alert{Seiten}-Nummerierung bleibt \alert{unverändert} (655, 656, 657, \dots)
   \item \alert{große lateinische Kapitel}-Nummerierung (A, B, C, D, \dots)
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Beispiel}
\begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.35\textwidth,after title app={\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\scriptsize
\begin{morecode}
//minor|\documentclass{scrreprt}

\begin{document}|

 \appendix

 \chapter{Wirbeltiere}
  \lipsum
  
 \section{Vögel}
  \lipsum

 \subsection{Gänsevögel}
  \lipsum
 
//minor|\end{document}|
\end{morecode}
\tcblower
\scriptsize
  \centering
  \roundedPDF[trim = 2cm 16.5cm 10.5cm 2cm, page = 1]{sections_appendix}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Inhaltsverzeichnis}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Einbindung}
  \begin{block}[top=\baselineskip, bottom=\baselineskip]{Erzeugen eines Inhaltsverzeichnisses}
    {\Centering
      \code|\tableofcontents|
      \vskip0.5\baselineskip
      Gibt das Inhaltsverzeichnis \textbf{genau an der Stelle des Aufrufs} aus!
    \par}
    \pause
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{itemize}\itemsep0.5\baselineskip
      \item \textbf{Überschrift}
      \begin{itemize}
	\item standardmäßig \alert{\textit{Contents}}
	\item \textcode|babel|-Paket mit \textcode|ngerman|-Option ergibt \alert{\textit{Inhaltsverzeichnis}}
      \end{itemize}
      \item \textbf{Auflistung}
      \begin{itemize}
	\item logische Gliederung (\textcode{section}, etc.) bis zu einem bestimmten Level
	\item zu jedem Kapitel die \alert{passende Seitenzahl}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Kompiliervorgang}
\begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip, bottom=0.5\baselineskip]{Das Problem mit dem Kompilieren \dots}\justify
  \LaTeX-Dokumente, die ein Inhaltsverzeichnis enthalten sollen, \alert{\textbf{müssen immer zweimal}} kompiliert werden!
  \vskip\baselineskip
  \centering%
  \only<1>{%
  \begin{tikzpicture}[thick,tcbcol@frame,every node/.style={draw=tcbcol@frame,text=tcbcol@frame,fill=tcbcol@back,inner sep=0.25\baselineskip,rectangle,rounded corners=0.25\baselineskip}]
    \node [draw=none, font=\bfseries] at (3.5,0) {1. Kompiliervorgang};
    \node (tex) at (0,0) {\code[style=bash]{.tex}};
    \node (toc) at (7,0) {\code[style=bash]{.toc}};
    \node [outer sep=0.15\baselineskip] (pdf) at (3.5,-4) {\code[style=bash]{.pdf}};
    \node [draw=none, font=\bfseries] (compiler) at (3.5,-2) {Compiler};
    \begin{pgfinterruptboundingbox}
      \draw [->] (tex.south east) -- node [midway, draw=none, font=\footnotesize\itshape, align=center] {Gliederungs-\\befehle Einlesen} (compiler.north west);
      \draw [->] (compiler.north east) -- node [midway, draw=none, font=\footnotesize\itshape, align=center] {Einträgen\\Schreiben} (toc.south west);
      \draw [->] (compiler.south) -- node [midway, draw=none, font=\footnotesize\itshape, align=center] {Leeres Inhaltsverzeichnis } (pdf.north);
    \end{pgfinterruptboundingbox}
  \end{tikzpicture}
  }%
  \only<2>{%
  \begin{tikzpicture}[thick,tcbcol@frame,every node/.style={draw=tcbcol@frame,text=tcbcol@frame,fill=tcbcol@back,inner sep=0.25\baselineskip,rectangle,rounded corners=0.25\baselineskip}]
    \node [draw=none, font=\bfseries] at (3.5,0) {2. Kompiliervorgang};
    \node (tex) at (0,0) {\code[style=bash]{.tex}};
    \node (toc) at (7,0) {\code[style=bash]{.toc}};
    \node [outer sep=0.15\baselineskip] (pdf) at (3.5,-4) {\code[style=bash]{.pdf}};
    \node [draw=none, font=\bfseries] (compiler) at (3.5,-2) {Compiler};
    \begin{pgfinterruptboundingbox}
      \draw [->] (tex.south east) -- (compiler.north west);
      \draw [<-] (compiler.north east) -- node [midway, draw=none, font=\footnotesize\itshape, align=center] {Einträgen\\Auslesen} (toc.south west);
      \draw [->] (compiler.south) -- node [midway, draw=none, font=\footnotesize\itshape, align=center] {Richtiges Inhaltsverzeichnis} (pdf.north);
    \end{pgfinterruptboundingbox}
  \end{tikzpicture}
  }%
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Beispiel}
\begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.35\textwidth,after title app={\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\scriptsize
\begin{morecode}
\tableofcontents

\section{Vögel}

 \subsection{Ente}
 \subsection{Gans}

\section{Fische}

 \subsection{Goldfisch}
 \subsection{Ente?}

\appendix

\section{Aliens}
 \subsection{Flerken}
\end{morecode}
\tcblower
\scriptsize
  \centering
  \only<1>{
    \textbf{1. Kompiliervorgang}
    \vskip0.5\baselineskip
    \roundedPDF[trim = 2cm 16.5cm 10.5cm 2cm]{tableofcontents-ein-mal-kompliert}
  }\only<2>{
    \textbf{2. Kompiliervorgang}
    \vskip0.5\baselineskip
    \roundedPDF[trim = 2cm 16.5cm 10.5cm 2cm]{tableofcontents}
  }
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Manipulationen}
  \begin{block}[top=\baselineskip, bottom=\baselineskip]{Festlegung der Tiefe des Inhaltsverzeichnisses}\Centering
      \code|\setcounter{tocdepth}{//blueArg{Tiefe}}|
    \pause
    \vskip\baselineskip
      \begin{tabular}{rl}
      \(-2\quad=\) & keine Inhalte \\
      \(-1\quad=\) & {\textcode|\part|} \\
      \(0\quad=\) & {\textcode|\chapter|} und darüber \\
      \(1\quad=\) & {\textcode|\section|} und darüber\\
      \(2\quad=\) & {\textcode|\subsection|} und darüber\\
      \(3\quad=\) & {\textcode|\subsubsection|} und darüber\\
      \(4\quad=\) & {\textcode|\paragraph|} und darüber\\
      \(5\quad=\) & {\textcode|\subparagraph|} und darüber
      \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Manipulationen}
  \begin{block}[top=\baselineskip, bottom=0.5\baselineskip]{Hinzufügen weiterer Einträge}
    {\Centering
      \code|\addcontentsline{toc}{//redArg{Ebene}}{//redArg{Eintrag}}|
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item Hinzufügen eines weiteren \code|//redArg{Eintrags}| (inklusive Seitennummer) auf einer bestimmten \code|//redArg{Ebene}|
      \item \code|//redArg{Ebenen}| sind zum Beispiel \textcode|section|, \textcode|subsection|, \dots
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Manipulationen -- Beispiel zum Hinzufügen weiterer Einträge}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.35\linewidth,after title app={\hfill\killDepth{Output}}]{Code}\scriptsize
\begin{morecode}
\tableofcontents

//minor|\section{Kapitel}
 \subsection{Unterkapitel}
 \lipsum[2]
  
\section*{Unnummeriertes
          Kapitel}|

\addcontentsline
 {toc}{section}
 {Unnummeriertes Kapitel}

//minor|\section{Weiteres Kapitel}
 \subsection{Unterkapitel}
 \lipsum[2]|
\end{morecode}
  \tcblower\centering
    \roundedPDF[trim = 2cm 16.5cm 10.5cm 2cm]{addcontentsline}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Absätze}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Erzeugung, Abstand uns Einrückung}
  \begin{block}[top=1\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Erzeugen eines neuen Absatzes}
    {\Centering
      \code|\par|
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item beendet einen Absatz und beginnt einen neuen Absatz
      \item setzt einen vertikalen Abstand der Länge \textcode|\parskip|\\
      \myBlue{\ra} Abstand zwischen zwei Absätzen
      \item setzt einen horizontalen Abstand der Länge \textcode|\parindent|\\
      \myBlue{\ra} Einrückung der ersten Zeile
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{Leerzeilen sind in \LaTeX\ nicht bedeutungslos!}
    \killDepth{\alert{\textbf{\texttt{Leerzeile}} (mit beliebig vielen Leerzeichen) \(\equiv\) \textbf{\texttt{\textbackslash par}}}}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Einrückungen und Abstände -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.28\linewidth,after title app={\hfill\killDepth{\small Standard}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}\small
\begin{morecode}
\LaTeX\ ist super!
    //minor|//grayArg{Leere Zeile}|
Hier kam ein Absatz.
\end{morecode}
  \tcblower\small
    \LaTeX\ ist super!\\
    \hspace*{1\baselineskip}Hier kam ein Absatz.
  \end{exampleblock}
  \pause
  \begin{alertblock}{Es kann ja nicht immer alles perfekt sein \dots}
    Diese Standardvorgabe von \LaTeX\ sieht manchmal komisch aus, deshalb kann man sie natürlich \killDepth{anpassen}!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Anpassung von Abstand und Einrückung}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Manipulationen}
    Einrückung auf bestimmte \code|//redArg{Länge}| festlegen
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering
      \code|\setlength{\parindent}{//redArg{Länge}}|
      \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Abstand auf bestimmte \code|//redArg{Länge}| festlegen
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering
      \code|\setlength{\parskip}{//redArg{Länge}}|
      \par}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{Längenangaben und Abstände}
    \killDepth{\alert{Kompliziertes Thema! \ra Eigenes Kapitel! \ra Nächste Woche!}}
  \end{alertblock}
\end{frame} 

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Einrückungen und Abstände -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.28\linewidth,after title app={\hfill\killDepth{\small Einrückung Global Entfernt}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}\small
\begin{morecode}
\setlength\parindent{0pt}

\LaTeX\ ist super!
    //minor|//grayArg{Leere Zeile}|
Hier kam ein Absatz.
\end{morecode}
  \tcblower\small
    \LaTeX\ ist super!\\
    Hier kam ein Absatz.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Einrückungen und Abstände -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.28\linewidth,after title app={\hfill\killDepth{\small Einrückung Entfernt, Abstand Hinzugefügt}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}\small
\begin{morecode}
\setlength\parindent{0pt}
\setlength\parskip
       {0.5\baselineskip}

\LaTeX\ ist super!
    //minor|//grayArg{Leere Zeile}|
Hier kam ein Absatz.
\end{morecode}
  \tcblower\small
    \LaTeX\ ist super!
    \vskip0.5\baselineskip
    Hier kam ein Absatz.
  \end{exampleblock}
  \pause
  \begin{alertblock}{Längeneinheiten}
    \killDepth{\blue{\texttt{\textbackslash baselineskip}} ist eine \alert{Einheit}, keine Länge! \ra Nächste Woche!}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection*{Zwischenübung}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{}
  \begin{block}{Aufgabe}
    Erstellt ein neues Dokument und testet die Funktionalität von
    Gliederungsbefehlen und Absätzen!
      \vskip0.75em
      \begin{enumerate}
        \item Editor öffnen und neue leere Datei anlegen
        \item Dokumentenklasse: \textcode|scrreprt|
        \item Benötigte Pakete: mind. \textcode|lipsum|\\[1em]
        \item Inhalt des Dokuments:
        \begin{itemize}
          \item einige Gliederungsbefehle
          \item \textcode|lipsum|-Blindtexten
        \end{itemize}
        \item Speichern und Kompilieren!\\[1em]
        \item \textcode|\parskip| mit \textcode|\setlength| auf \textcode|5\baselineskip| setzen
        \item Kompilieren! Was hat sich verändert?
      \end{enumerate}
  \end{block}%
\end{frame}

\mysection{Textformatierung}

\subsection{Textausrichtung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\LaTeX-Standard}
  \begin{columns}
    \begin{block}{Blocksatz\vphantom{g}}
      \LaTeX-Standard in \alert{Artikeln}, \alert{Reports} und \alert{Büchern} ist Blocksatz mit Silbentrennung.
      \tcblower
      \textit{Dies ist ein \textbf{Blindtext in Blocksatz} mit automatischer Silbentrennung!}
    \end{block}
    \begin{block}{Linksbündiger Text}
      \LaTeX-Standard in \alert{Präsentationen} ist linksbündiger Text ohne Silbentrennung.
      \tcblower
      \raggedright\textit{Dies ist ein \textbf{linksbündiger Blindtext} ohne automatische Silbentrennung!}
    \end{block}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Linksbündiger Text}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,after title app={\hfill\killDepth{\small Linksbündige Gruppe}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\begin{morecode}
{\raggedright
  //grayArg{Text}
\par}
\end{morecode}
  \tcblower
    \raggedright\itshape\textcode|\raggedright| erzeugt Text, der \alert{rechts} flattert.
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,after title app={\hfill\killDepth{\small Linksbündige Gruppe}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\begin{morecode}
{\flushleft
  //grayArg{Text}
\par}
\end{morecode}
  \tcblower
    {\flushleft%
      \itshape \textcode|\flushleft| erzeugt Text, der nach \alert{links} geschoben wird.%
    \par}%
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{}\Centering
    Einzeiliger Text kann nicht flattern.\\ \ra \textcode|\flushleft| funktioniert auch für einzeiligen Text.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Rechtsbündiger Text}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,after title app={\hfill\killDepth{\small Rechtsbündige Gruppe}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\begin{morecode}
{\raggedleft
  //grayArg{Text}
\par}
\end{morecode}
  \tcblower
    \raggedleft\itshape\textcode|\raggedleft| erzeugt Text, der \alert{links} flattert.
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,after title app={\hfill\killDepth{\small Rechtsbündige Gruppe}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\begin{morecode}
{\flushright
  //grayArg{Text}
\par}
\end{morecode}
  \tcblower
    {\flushright%
      \itshape \textcode|\flushright| erzeugt Text, der nach \alert{rechts} geschoben wird.%
    \par}%
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{}\Centering
    Einzeiliger Text kann nicht flattern.\\ \ra \textcode|\flushright| funktioniert auch für einzeiligen Text.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Zentrierter Text}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,after title app={\hfill\killDepth{\small Zentrierte Gruppe}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\begin{morecode}
{\centering
  //grayArg{Text}
\par}
\end{morecode}
  \tcblower
    \centering\itshape\textcode|\centering| erzeugt Text, der \killDepth{\alert{beidseitig}} flattert.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Verbesserung durch zusätzliches Paket}
  \begin{block}[after title app={\hfill\textcode{ragged2e}}]{Textausrichtungspaket}
    \textcode|\usepackage{ragged2e}| stellt neue Kommandos zur Textausrichtung zur Verfügung
    \vskip1\baselineskip
    {\centering
      \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
	\textbf{Standard-\LaTeX}	& \alert{\textbf{{\textcode|ragged2e|}-Paket}}	\\
	{\textcode|\raggedleft|}	& {\textcode|//blue{\RaggedLeft}|}		\\
	{\textcode|\raggedright|}	& {\textcode|//blue{\RaggedRight}|}		\\
	{\textcode|\centering|}		& {\textcode|//blue{\Centering}|}
      \end{tabular}
    \par}
    \vskip1\baselineskip
    Die Standard-Befehle \alert{schalten die Silbentrennung ab}, die \texttt{ragged2e}-Befehle nicht
  \end{block}
\end{frame}

\mysubsection{Spalten}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Flexible Mehrspaltigkeit durch zusätzliches Paket}
  \begin{block}[after title app={\hfill \texttt{multicol}}]{Spaltenpaket}
    \textcode|\usepackage{multicol}| stellt eine neue Umgebung zur Spaltensetzung zur Verfügung
    \vskip1\baselineskip
\begin{morecode}[numbers=none]
\begin{multicols}{//blueArg{#Spalten}}[//grayArg{Text davor}]
 //grayArg{Text in so vielen Spalten wie angegeben!}
\end{multicols}
\end{morecode}
    \vskip1\baselineskip
    \code|//blueArg{#Spalten}| kann (quasi) beliebig gewählt werden. \code|//grayArg{Text davor}| wird einspaltig über alle Spalten gesetzt.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Beispiel}
  \begin{exampleblock}{\#Spalten\,=\,\only<1>{2}\only<2>{3}\only<3>{4}\only<4>{5}\only<5>{10}}
  \centering
  \only<1>{
    \roundedPDF[trim = 2.25cm 18cm 2.25cm 2.25cm, page = 1]{multicols}
  }\only<2>{
    \roundedPDF[trim = 2.25cm 18cm 2.25cm 2.25cm, page = 2]{multicols}
  }\only<3>{
    \roundedPDF[trim = 2.25cm 18cm 2.25cm 2.25cm, page = 3]{multicols}
  }\only<4>{
    \roundedPDF[trim = 2.25cm 18cm 2.25cm 2.25cm, page = 4]{multicols}
  }\only<5>{
    \roundedPDF[trim = 2.25cm 18cm 2.25cm 2.25cm, page = 5]{multicols}
  }
\end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Listen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Arten von Listen}
  \begin{block}{\LaTeX\ kennt verschiedene Umgebungen für Aufzählungen}\centering
    \begin{tabular}{>{\bfseries}rl}
    Stichpunkte:	& {\textcode|//blue{itemize}|}-Umgebung		\\
    Aufzählungen:	& {\textcode|//blue{enumerate}|}-Umgebung	\\
    Beschreibungen:	& {\textcode|//blue{description}|}-Umgebung 
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}{Allgemeiner Aufbau von Listen}
\begin{morecode}
\begin{//redArg{Listenname}}
  \item Foo
  \item Bar
  \item Yadda Yadda Yadda
  \item ...
\end{//redArg{Listenname}}     
\end{morecode}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Stichpunkte -- \texttt{itemize}-Umgebung}
  \begin{block}{Auflistung von Stichpunkten}
    Die einfachste Listenumgebung ist \textcode|itemize|. Diese versieht jeden Eintrag mit einem \textbf{Bulletpoint} oder Ähnlichem.
  \end{block}
  \pause
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title app = \hfill\killDepth{Output}, righthand width=0.22\linewidth]{Code}\small
\begin{morecode}
\begin{itemize}
 \item Stichpunkt
 \item Stichpunkt
 \item Stichpunkt
 \item \dots
\end{itemize}
\end{morecode}
  \tcblower
    \begin{itemize}
      \item Stichpunkt
      \item Stichpunkt
      \item Stichpunkt
      \item \dots
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Stichpunkte -- \texttt{itemize}-Umgebung -- Eigene Listenzeichen}
  \begin{block}{\smash{Ä}ndern der Listenzeichen}
    Das verwendete Zeichen lässt sich beliebig einstellen. So wie zum Beispiel in dieser Vorlesung auf Dreiecke.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title app = \hfill\killDepth{Output}, righthand width=0.22\linewidth]{Code}\small
\begin{morecode}     
\begin{itemize}
 \item[*] Stichpunkt
 \item[\#] Stichpunkt
 \item[$\rightarrow$] Stichp.
 \item[$\bullet$] \dots
\end{itemize}        
\end{morecode}
  \tcblower
    \begin{itemize}
      \item[*] Stichpunkt
      \item[\#] Stichpunkt
      \item[$\rightarrow$] Stichpunkt
      \item[$\bullet$] \dots
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Aufzählungen -- \texttt{enumerate}-Umgebung}
  \begin{block}{Auflistung von Aufzählungspunkten}
    Eine andere Listenumgebung ist \textcode|enumerate|. Diese \textbf{nummeriert} jeden Eintrag chronologisch durch.
  \end{block}
  \pause
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title app = \hfill\killDepth{Output}, righthand width=0.32\linewidth]{Code}\small
\begin{morecode}
\begin{enumerate}
 \item Aufzählungspunkt
 \item Aufzählungspunkt
 \item Aufzählungspunkt
 \item \dots
\end{enumerate}
\end{morecode}
  \tcblower
    \begin{enumerate}
      \item Aufzählungspunkt
      \item Aufzählungspunkt
      \item Aufzählungspunkt
      \item \dots
    \end{enumerate}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Aufzählungen -- \texttt{enumerate}-Umgebung -- Eigene Listenzeichen}
  \begin{block}{\smash{Ä}ndern der Listenzeichen}
    Die Nummerierung lässt sich unterbrechen und durch beliebige Zeichen ersetzen. Wie sinnvoll das ist, sei dahingestellt.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title app = \hfill\killDepth{Output}, righthand width=0.32\linewidth]{Code}\small
\begin{morecode}
\begin{enumerate}
 \item[5.] Aufzählungsp.
 \item Aufzählungspunkt
 \item Aufzählungspunkt
 \item[a:] \dots
\end{enumerate}        
\end{morecode}
  \tcblower
    \begin{enumerate}
      \item[5.] Aufzählungspunkt
      \item Aufzählungspunkt
      \item Aufzählungspunkt
      \item[a:] \dots
    \end{enumerate}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Beschreibende Auflistungen -- \texttt{description}-Umgebung}
  \begin{block}{Auflistung von Beschreibungen}
    Eine weitere Listenumgebung ist \textcode|description|. Dabei handelt es sich um eine Auflistung von \textbf{Beschreibungen}.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title app = \hfill\killDepth{Output}, righthand width=0.32\linewidth]{Code}\small
\begin{morecode}
\begin{description}
 \item[Schinken] Fleisch
 \item[Ananas] Frucht
 \item[Toast] Brot
 \item[\LaTeX] Programm
\end{description}
\end{morecode}
  \tcblower
    \begin{description}
      \item[Schinken] Fleisch
      \item[Ananas] Frucht
      \item[Toast] Brot
      \item[\LaTeX] Programm
    \end{description}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Verschachtelung}
  \begin{block}{Schachtelung von gleichen Listenumgebungen}
    Listenumgebungen können beliebig geschachtelt werden. Das geht jedoch \alert{nicht unendlich tief}.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title app = \hfill\killDepth{Output}, righthand width=0.32\linewidth]{Code}\small
\begin{morecode}      
\begin{enumerate}
 \item Aufzählungspunkt
 \item Aufzählungspunkt
 \begin{enumerate}
  \item Aufzählungspunkt
  \item Aufzählungspunkt
 \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{morecode}
  \tcblower     
    \begin{enumerate}
      \item Aufzählungspunkt
      \item Aufzählungspunkt
    \vspace*{0.5\baselineskip}
      \begin{enumerate}
	\item Aufzählungspunkt
	\item Aufzählungspunkt
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \vspace*{0.5\baselineskip}
  \end{exampleblock} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Verschachtelung}
  \begin{block}{Schachtelung von verschiedenen Listenumgebungen}
    Listenumgebungen \smash{(}auch \alert{verschiedene Umgebungen}\smash{)} können beliebig geschachtelt werden. Das geht jedoch nicht unendlich tief.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title app = \hfill\killDepth{Output}, righthand width=0.32\linewidth]{Code}\small
\begin{morecode}      
\begin{enumerate}
 \item Aufzählungspunkt
 \item Aufzählungspunkt
 \begin{itemize}
  \item Stichpunkt
  \item Stichpunkt
 \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{morecode}
  \tcblower     
    \begin{enumerate}
      \item Aufzählungspunkt
      \item Aufzählungspunkt
    \vspace*{0.5\baselineskip}
      \begin{itemize}
	\item Stichpunkt
	\item Stichpunkt
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
    \vspace*{0.5\baselineskip}
  \end{exampleblock} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Verbesserung durch zusätzliches Paket}
  \begin{block}[after title app={\hfill\textcode{enumitem}}]{Listenpaket}
    \textcode|\usepackage{enumitem}| stellt viele neue Kommandos zur Anpassung von Listen zur Verfügung. Der wichtigste Befehl ist wohl
    \vskip1\baselineskip
\begin{morecode}[numbers=none]
\setlist[//grayArg{Art der Liste}, //grayArg{Level}]{
  //blueArg{Option} = //blueArg{Argument},
  //blueArg{Option} = //blueArg{Argument},
  //blueArg{...}
}
\end{morecode}
    \vskip1\baselineskip
    Mit diesem Befehl lassen sich globale Einstellungen für die verschiedenen Listen setzen.
    \vskip0.5\baselineskip
    Als \code|//blueArg{Optionen}| können zum Beispiel \alert{Aufzählungszeichen} oder \alert{vertikale} und \alert{horizontale Abstände} angegeben werden.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Verbesserung durch zusätzliches Paket -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title app = \hfill\killDepth{Output}, righthand width=0.25\linewidth]{Anderes Auszählungszeichen}\small
\begin{morecode}
//minor|\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifonts}|

\setlist[itemize]{
  label = \ding{42}
}

//minor|\begin{document}|

 \begin{itemize}
  \item Stichpunkt
  \item Stichpunkt
 \end{itemize}

//minor|\end{document}|
\end{morecode}
  \tcblower
    \begin{itemize}
      \item[\ding{42}] Stichpunkt
      \item[\ding{42}] Stichpunkt
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Zitate}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Flexible Zitate durch zusätzliches Paket}
\begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\textcode{quoting}}}]{Zitatpaket}
\textcode|\usepackage{quoting}| stellt eine neue Umgebung zur Zitatsetzung zur Verfügung
  \vskip1\baselineskip
\begin{morecode}[numbers=none]
\begin{quoting}[//grayArg{Optionen}]
 //grayArg{Langes oder kurzes Zitat mit selbst
 definierter Formatierung nach den Vorgaben
 aus den Optionen.}
\end{quoting}   
\end{morecode}
\vskip1\baselineskip
 Als \code|//grayArg{Optionen}| können \alert{Einrückungen}, \alert{Abstände}, \alert{Schriftarten}, ein \alert{Text davor} und ein \alert{Text danach} angegeben werden.
\end{block}
\end{frame}

\mysection{Fehlerbehebung in \LaTeX}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Verschiedene Arten von Fehlern}
\begin{block}{\LaTeX-Errors}
  \begin{itemize}
    \item schwere Errors brechen die Kompilation sofort ab
    \item leichte Errors werden am Ende zusammengefasst ausgegeben
  \end{itemize}
\end{block}
\pause
\begin{block}{\LaTeX-Warnings}
  \begin{itemize}
    \item Kompilation wird nicht verhindert, aber Ergebnis könnte negativ beeinflusst werden
    \item Warnings werden am Ende zusammengefasst ausgegeben
  \end{itemize}
\end{block}
\pause
\begin{block}{\LaTeX-BadBoxes}
  \begin{itemize}
    \item ein bestimmter Grenzwert wurde überschritten
    \item das Erscheinungsbild wird negativ beeinflusst
    \item können meist bis zur Finalisierung ingnoriert werden
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Typische Fehlermeldungen}
\begin{exampleblock}{\LaTeX-Error: \texttt{Undefined Control Sequence}}
  \begin{itemize}
   \item ein Befehl wird nicht verstanden
   \item meistens ist der Befehl einfach falsch geschrieben
   \item manchmal hat man vergessen das passende Paket einzubinden
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\pause
\begin{exampleblock}{\LaTeX-Error: \texttt{File ... not found}}
  \begin{itemize}
   \item eine Datei oder ein Paket wird nicht gefunden
   \item meistens hat man sich beim Paketnamen einfach vertippt
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\pause
\begin{exampleblock}{\LaTeX-Error: \texttt{Missing \$ inserted}}
  \begin{itemize}
   \item ein Mathe-Befehl steht außerhalb der Mathe-Umgebung
   \item sicherheitshalber hat \LaTeX{} eine Mathe-Umgebung (\texttt{\$}) hinzugefügt
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Typische Fehlermeldungen}
\begin{exampleblock}{\LaTeX-Error: \texttt{Too many \}}}
  \begin{itemize}
   \item mind. eine schließende geschweifte Klammer ist zu viel
   \item meistens hat man einfach ein Klammer zu viel getippt
   \item manchmal hat man vergessen eine Gruppe zu öffnen
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\pause
\begin{exampleblock}{\LaTeX-Error: \texttt{Runaway Argument}}
  \begin{itemize}
   \item mind. eine öffnende geschweifte Klammer ist zu viel
   \item meistens hat man vergessen eine Gruppe zu schließen
   \item manchmal hat man einfach eine Klammer zu viel getippt
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Typische Fehlermeldungen}
\begin{exampleblock}{\LaTeX-Error: \texttt{\textbackslash begin\{document\} ended by \textbackslash end\{...\}}}
  \begin{itemize}
   \item eine Umgebung wurde geschlossen aber nie geöffnet
   \item \LaTeX{} denkt das Dokument endet, obwohl noch kein Dokumentenende gefunden wurde
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\pause
\begin{exampleblock}{\LaTeX-Error: \texttt{\textbackslash begin\{...\} ended by \textbackslash end\{document\}}}
  \begin{itemize}
   \item eine Umgebung wurde geöffnet aber nicht geschlossen
   \item \LaTeX{} sucht bis zum Ende des Dokuments nach dem Ende der geöffneten Umgebung, findet aber nichts
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Typische Fehlermeldungen}
\begin{exampleblock}{\LaTeX-Warning: \texttt{No \textbackslash... given}}
  \begin{itemize}
   \item irgendeine Titelinformation wurde nicht angegeben
   \item tritt zum Beispiel auf, wenn man eine Titelseite erstellt, aber keinen Autor angibt
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\pause
\begin{exampleblock}{\LaTeX-Warning: \texttt{Package ... Warning}}
  \begin{itemize}
   \item Pakete können individuelle Warnungen ausgeben
   \item meistens Hinweise des Paket-Autors auf Inkompatibilitäten mit anderen Funktionen oder zukünftige Probleme
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Typische Fehlermeldungen}
\begin{exampleblock}{\LaTeX-BadBox: \texttt{Underfull \textbackslash hbox (Badness 10000)}}
  \begin{itemize}
    \item eine horizontale Box (z.B. Zeile) ist nicht voll genug
    \item Leerzeichen werden zu stark gestreckt, um Blocksatz zu erreichen
    \item tritt oft auf, wenn \LaTeX{} eine Silbentrennung nicht kennt\\
     und ein langes Wort in die nächste Zeile rutscht
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\pause
\begin{exampleblock}{\LaTeX-BadBox: \texttt{Overfull \textbackslash hbox (Badness 10000)}}
  \begin{itemize}
   \item eine horizontale Box (z.B. Zeile) ist zu voll geworden
   \item tritt oft auf, wenn \LaTeX{} eine Silbentrennung nicht kennt\\
     und ein langes Wort über den Seitenrand hinaus ragt
    \item kann auch auftreten, wenn eine Grafik zu breit für die Seite ist
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Typische Fehlermeldungen}
\begin{exampleblock}{\LaTeX-BadBox: \texttt{Underfull \textbackslash vbox (Badness 10000)}}
  \begin{itemize}
   \item eine vertikale Box (z.B. Seite) ist nicht voll genug
   \item Abstände zwischen Absätzen werden zu stark gestreckt, um die Seite voll auszufüllen
   \item tritt oft auf, wenn zu wenig Fließtext und zu viele sperrige Objekte in einem Kapitel sind
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\pause
\begin{exampleblock}{\LaTeX-BadBox: \texttt{Overfull \textbackslash vbox (Badness 10000)}}
  \begin{itemize}
   \item eine vertikale Box (z.B. Seite) ist zu voll geworden
    \item tritt oft auf, wenn eine Grafik zu hoch für eine Seite ist
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Fehler finden und beheben}
\begin{block}{Um Fehler schneller zu finden und zu beheben \dots}
  \begin{itemize}
   \item Fehlerbeschreibung vom \LaTeX-Compiler \alert{genau lesen} und versuchen zu verstehen
   \item Fehlerhafte Zeilen bzw. Bereiche mit \code|~%| \alert{auskommentieren}
   \item Fehlerbeschreibung \alert{googeln} und Foren lesen
   \item Personen mit mehr Erfahrung \alert{fragen}
  \end{itemize}
\end{block}
\pause
\begin{alertblock}{Falls gar nichts mehr hilft \dots}
  \begin{itemize}
   \item \alert{Output aufräumen:} Alle vom Compiler angelegten Dateien (\textcode{pdf}, \textcode{toc}, \textcode{aux}, \textcode{log}) löschen, danach neu und frisch kompilieren.
   \item \alert{Terminal verwenden:} Kompilation stoppt genau dort, wo der Fehler auftritt, Fehlerausgabe ist oft leichter zuordenbar.
  \end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\section{Übung, Hausaufgabe und nächste Vorlesung}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Erstellen mehrspaltiger Texte und Fehlerbehebung}
  \begin{exerciseblock}[righthand width=0.4\linewidth]{Aufgaben}{1}
    Findet alle \alert{17 Fehler}, es gibt:
    \begin{itemize}
	\item fehlerhafte Pakete
	\item falsche Befehle
	\item überflüssige Befehle
	\item falsche Umgebungen
	\item fehlende Umgebungen
	\item falsche Formatierungen
	\item falsche Klammern
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebDrei}[%
      \roundedPDF[width=0.87\textwidth,page=1]{uebung03loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebDrei}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}%
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Erstellen mehrspaltiger Texte und Fehlerbehebung}
  \begin{exerciseblock}[righthand width=0.4\linewidth]{Output -- Seite 2}{3}
    \centering
    \iurl{\StudOnUebDrei}[%
      \roundedPDF[width=0.87\textwidth,page=2]{uebung03loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebDrei}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebDrei}[%
      \roundedPDF[width=0.87\textwidth,page=3]{uebung03loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebDrei}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Hausaufgabe}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Inhaltsverzeichnis, Textausrichtung und \dots}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Aufgaben}
    Erweitert die Vorgabe hinter der Titelseite um ein Inhaltsverzeichnis, das alleine auf einer Seite gesetzt ist.
    \vskip0.5\baselineskip
    Erweitert die Vorgabe am Ende des Dokuments mit:
    {\small
    \begin{itemize}
      \item Kapitel "`Textausrichtungen"'
      \begin{itemize}
	\item Nutzt für diese Aufgaben nur die Befehle von \textcode{ragged2e}
	\item Inhalt in diesem Kapitel soll immer der zweite \textcode{lipsum} sein
	\item Unterkapitel "`Linksbündiger Text"' und linksbündigem Inhalt
	\item Unterkapitel "`Rechtsbündiger Text"' und rechtsbündigem Inhalt
	\item Diese zwei Unterkapitel sollen zweispaltig gesetzt sein
	\item Unterkapitel "`Zentrierter Text"' und zentriertem Inhalt
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    }
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{\dots\ Zitate}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Weitere Aufgaben}\small
    \begin{itemize}
      \item Weiteres Kapitel "`Schön formatierte Zitate"'
      \begin{itemize}
	\item Nutzt für diese Aufgabe das \textcode{quoting}-Paket\\
	  \vskip0.25\baselineskip
	  {\footnotesize\iurl{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/quoting/quoting.pdf}}
	  \vskip0.5\baselineskip
	\item Erstellt ein Zitat mit folgendem Inhalt
	  \vskip0.25\baselineskip
	  {\footnotesize\textit{"`Email is a wonderful thing for people whose role in life is to be on top of things. But not for me; my role is to be on the bottom of things. What I do takes long hours of studying and uninterruptible concentration."'}\par}
	  \vskip0.5\baselineskip
	\item Setzt außerdem folgende Optionen
      \end{itemize}
    \end{itemize}
	  {\footnotesize
\begin{morecode}[numbers=none]
    leftmargin = 2.5\baselineskip,
    endtext = { \vskip0.5\baselineskip
      \raggedleft von \textit{Donald E. Knuth}
      über seine Ablehnung gegenüber E-Mails
    }
\end{morecode}
	  }
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Inhaltsverzeichnis, Textausrichtung und Zitate}
  \begin{exerciseblock}[righthand width=0.4\textwidth]{Output -- Seite 2}{4}
    \centering
    \iurl{\StudOnHausDrei}[%
      \roundedPDF[page=2,width=0.87\linewidth]{hausaufgabe03loesung_preview}%
    ]%
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausDrei}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausDrei}[%
      \roundedPDF[page=4,width=0.87\linewidth]{hausaufgabe03loesung_preview}%
    ]%
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausDrei}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Nächste Vorlesung}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
  \begin{alertblock}{}
  Die nächste Vorlesung findet am \VorlesungVier statt, \killDepth{die Hausaufgabenabgabe geht also bis \DeadlineDrei.}
  \end{alertblock}
  \begin{block}{Was wir nächstes Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
      \item Marko-Typographie
      \begin{itemize}
	\item Seitenlayout
	\item Schriftsatz
	\item Textsatz
      \end{itemize}
      \item Mikro-Typographie
      \begin{itemize}
	\item Hervorhebungen und Schriftgrößen
	\item Anführungszeichen
	\item Akzente und Umlaute, Sonderzeichen
	\item Abstände
	\item Ligaturen und Silbentrennung
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
